<archimate:Resource
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="GSBPM"
    id="49e1f72c-1672-4bec-a52a-caf130d3f80b"
    documentation="https://www.ssb.no/befolkning/artikler-og-publikasjoner/_attachment/405315?_ts=16eb6aeb408&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;https://statswiki.unece.org/display/GSBPM/GSBPM+v5.1&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Generic Statistical Business Process Model (GSBPM) beskriver og definerer et sett med forretningsprosesser som er nødvendige for å produsere offisiell statistikk. Den gir et standard rammeverk og harmonisert terminologi for å hjelpe statistiske organisasjoner med å modernisere sine statistiske produksjonsprosesser, samt å dele metoder og komponenter. GSBPM kan også brukes til å integrere data-og metadatastandarder, som en mal for prosessdokumentasjon, for å harmonisere statistisk databehandlingsinfrastruktur og for å gi et rammeverk for evaluering og forbedring av prosesskvalitet.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;GSBPM ble først utviklet i 2008 av enfelles UNECE/Eurostat/OECD-gruppe for statistisk metadata (METIS), basert på forretningsprosessmodellen somble brukt av Statistics New Zealand. Etter flere utkast og høringerble versjon 4.0 av GSBPM utgitt i april 2009. Deretter har modellen fått bred tilslutning fra det globale offisiell statistikksamfunnetog er nå en av hjørnesteinene i High-Level Group for Modernisation of Official Statistics (HLG-MOS)1visjon og strategi for standardbasert modernisering.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Den forrige versjonen av GSBPM (versjon 5.0) ble utgitt i desember 2013, og en bred gjennomgang ble gjennomført i 2018 for å innarbeidetilbakemeldinger basert på praktisk implementering,og for å forbedre samsvaretmed de nyeHLG-MOS-modellene, GSIM og GAMSO. Selv om den nåværende versjonen av GSBPM (versjon 5.1) regnes som endelig på utgivelsestidspunktet, forventes det at oppdateringer kan blinødvendige i de kommende årene, enten for å gjenspeilenyeerfaringer fra praktisk implementeringav modellen, eller på grunn av videreutvikling av statistikkproduksjonen. Leseren oppfordres derfor til å sjekke https://statswiki.unece.org/display/GSBPM[GSBPM-wikien] for å være sikker på å bruke den nyeste versjonen."/>
