<archimate:Resource
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="GSIM"
    id="38502891-51ae-4f2a-ac0d-bc9ec5177999"
    documentation="* GSIM6 er en referanseramme for statistisk informasjon, designet for å hjelpe tilmed å modernisere offisiell statistikk på både nasjonalt og internasjonalt nivå. Den muliggjør generiske beskrivelser av definisjon, forvaltning og bruk av data og metadata gjennom hele den statistiske produksjonsprosessen. Dengir et sett medstandardiserte, konsekvent beskrevne informasjonsobjekter, som er inputene ogoutputenefor GSBPMdelprosesser. GSIM er med på å forklare viktigesammen-hengermellom enhetene som inngår istatistikkproduksjonen, og kan brukes til åstyre utviklingen og bruken av konsistente implementeringsstandarder ellerspesifikasjoner.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* I likhet medGSBPM er GSIM en av hjørnesteinene for å modernisere offisiellstatistikk og bevege seg bort fra silotenking basert på emner. Den identifisererrundt 130 informasjonsobjekterog inneholder for eksempel datasett, variabler,statistiske klassifikasjoner, enheter og, populasjoner,samt regler og parameteresom er nødvendige forå utføre produksjonsprosessene (for eksempel regler fordataeditering).&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* GSIM og GSBPM er komplementære modeller for produksjon og forvaltningav statistisk informasjon. Som vist i figur 2 nedenfor, er GSIM en hjelp til åbeskrive delprosessene i GSBPM ved å definere informasjonsobjektene som flytermellom dem, som er opprettet i dem, og som brukes av dem til å produsere offisiellstatistikk. Input og outputkan defineres i form av informasjonsobjekter,og erformalisert i GSIM.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* GSIM vil gi større verdi hvis den brukessammen med GSBPM. På sammemåte vil GSBPM gi større verdi hvis den brukes sammen med GSIM.  Likevel er det mulig (selv om det ikke er ideelt) å bruke den ene uten den andre.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* Å bruke GSIM og GSBPM sammen kan gjøre detlettere å bygge effektive metadatadrevne systemer og bidra til å harmonisere infrastruktur for statistiskdatabehandling."/>
