<archimate:Representation
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Vedlegg D; Behov og bruksområder"
    id="id-484103d09e9a4312b6b36eca5644ec57"
    documentation="=== Forskning og læring&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Det er behov for å videreutvikle datadeling for læring og forskning. I&#xD;&#xA;henhold til utkast til ny digitaliseringsstrategifootnote:[INNOVATIV&#xD;&#xA;UTDANNING OG FREMRAGENDE FORSKNING DIGITALISERINGSSTRATEGI FOR&#xD;&#xA;UNIVERSITETS- OG HØYSKOLESEKTOREN (2021-2025) hentet fra&#xD;&#xA;https://www.unit.no/ny-digitaliseringsstrategi-uh-sektoren] skal&#xD;&#xA;studenter tilbys fleksible og studentaktive undervisningsformer.&#xD;&#xA;Eierskap til egne data ligger hos den enkelte, lett tilgjengelig gjennom&#xD;&#xA;hele livet. Dette krever endringer i informasjonsforvaltningspraksis.&#xD;&#xA;Praksisen må kunne støtte læringsprosessen på en måte som gir studenten&#xD;&#xA;mulighet til å utnytte egne data for best mulig læring.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Forskning må gjøre tilgang til resultater og data lettere.&#xD;&#xA;Forskningsgrupper som kan inkludere deltagere fra Norske institusjoner,&#xD;&#xA;utenlandske institusjoner og næringslivet skal ha enkel tilgang til data&#xD;&#xA;når de har rett til det.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;For å være smidig og effektive må virksomhetsprosesser som understøtter&#xD;&#xA;læring og forskning enkelt kunne gjenbruke dataressurser nasjonalt.&#xD;&#xA;Disse dataressurser inkluderer læringsressurser, undervisningsressurser,&#xD;&#xA;datasett og forskingspublikasjoner. +&#xD;&#xA; +&#xD;&#xA;Når dataressurser er lett tilgjengelig, kan sektoren oppnå mer brukernær&#xD;&#xA;innovasjon. +&#xD;&#xA;Det innebærer at blant annet studenter, lokale IT-avdelinger og Ed Tech&#xD;&#xA;leverandører, gis mulighet til å bygge lettvekts brukerapplikasjoner&#xD;&#xA;gjennom tilgang til data. +&#xD;&#xA;Dette kan være både fra de tunge tjenestene og mer smale tjenester som&#xD;&#xA;timeplan-/bookingsystem, posisjonsdata, etc. _Smart Campus_ (Uninett) er&#xD;&#xA;et eksempel på et slikt konsept.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;=== Administrative prosesser&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Behovene til datadeling i høyere utdanning og forskning forsterkes av at&#xD;&#xA;det er identifisert store, akutte behov knyttet til deling av data&#xD;&#xA;mellom administrative tjenester.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Kjerneprosessene hos institusjonene må støttes med administrative data,&#xD;&#xA;slik at personer og organisasjoner får støtte for saksbehandling og&#xD;&#xA;annen nødvendig drift av organisasjonene. Dette gjelder særlig de store&#xD;&#xA;prosjektene i BOTT-regi for etablering av fellesløsninger på økonomi og&#xD;&#xA;lønn (BOTT:ØL) og saksbehandling og arkiv (BOTT:SA) og et felles&#xD;&#xA;identitets- og tilgangsstyring (IAM). Disse skal dekke helt sentrale&#xD;&#xA;arbeidsprosesser i sektoren.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Saksbehandlingsstøtte innen forskningsfinansiering kan også&#xD;&#xA;automatiseres ved hjelp av tjenestekjeder i datadelingsplattformen.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;=== Gjenbruk og viderebruk av data&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;For å gi fleksibel og effektiv støtte for behovene over skal data som&#xD;&#xA;benyttes i virksomhetens sentrale prosesser plasseres i kilder som er&#xD;&#xA;modulære og kan kobles til de prosesser som trenger de.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Disse kilder defineres som «masterdatakilder» og de inneholder&#xD;&#xA;informasjon om blant annet studenter, ansatte, organisasjoner, emner,&#xD;&#xA;forskningsprosjekter, og vitenskapelige resultater.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Data fra disse kildene blir gjenbrukt i de ulike arbeidsprosesser som&#xD;&#xA;har behov for dem. I tillegg til de mest sentrale virksomhetsprosesser,&#xD;&#xA;blir data fra masterdatakilder også brukt på nye måter (viderebrukt).&#xD;&#xA;Disse kan være spesifikke for enkeltbrukere, som for eksempel evaluering&#xD;&#xA;av et emne.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;=== Datakonsumenter&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;I tillegg til behov knyttet til funksjonsområdene læring, forskning og&#xD;&#xA;administrasjon er det behov knyttet til utvidelse av hvem man har tenkt&#xD;&#xA;å dele data med.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Målsetningen i første fase av UH:IntArk har vært deling av&#xD;&#xA;virksomhetsinterne data i interne forretningsprosesser, herunder også&#xD;&#xA;deling av disse med tjenester som ligger på utsiden av virksomheten og&#xD;&#xA;som understøtter virksomhetens forretningsprosesser. Eksempler på slike&#xD;&#xA;tjenester er økonomi- og lønnstjenester, sak og arkiv, og så videre. +&#xD;&#xA; +&#xD;&#xA;Det som kjennetegner dataflyten i denne dimensjonen, er at dataene&#xD;&#xA;betraktes som virksomhetsinterne og ikke ønskes delt til 3. part ut over&#xD;&#xA;spesifikke forretningstjenester på utsiden av virksomheten.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Denne referansearkitekturen omfatter også deling av data til 3. part,&#xD;&#xA;det vil si at dataene skal eksponeres på utsiden av virksomheten. Slike&#xD;&#xA;data omfattes av orden i eget hus og skal i henhold til&#xD;&#xA;digitaliseringsrundskrivet beskrives i&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* en felles datakatalog&#xD;&#xA;* en felles API-katalog&#xD;&#xA;* en felles begrepskatalog,&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Disse skal ligge i Digdirs Felles datakatalog (data.norge.no).&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Per februar 2021 tilbyr ikke Digdir noen felles autorisasjonstjeneste&#xD;&#xA;knyttet til API som er beskrevet i API-katalogen.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Det betyr at autorisasjon må håndteres, i ytterste konsekvens, av den&#xD;&#xA;enkelte API-eier. Referansearkitekturen beskrevet her tar høyde for at&#xD;&#xA;dette kan håndteres som en fellestjeneste i høyere utdanning og&#xD;&#xA;forskning.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;=== Overordnede behov&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;De viktigste overordnede behovene adressert i referansearkitekturen for&#xD;&#xA;datadeling i høyere utdanning og forskning er: &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* Sikre at UHF følger arkitekturprinsippene nedfelt i nasjonal&#xD;&#xA;referansearkitektur for&#xD;&#xA;datautvekslingfootnote:[https://nasjonal-arkitektur.github.io/architecture-repository/data-exchange-ra/book-data-exchange-ra.html]&#xD;&#xA;* Sikre at sektoren har en enhetlig og sikker måte for å håndtere&#xD;&#xA;tilganger til sektorens data gjennom kravstilling utrykt i&#xD;&#xA;referansearkitekturen &#xD;&#xA;* Sikre at referansearkitekturen utnytter/samhandler med nasjonale&#xD;&#xA;felleskomponenter der disse kan dekke sektorens behov på en&#xD;&#xA;tilfredsstillende måte, jamfør __Digitaliseringsrundskrivet 2020,&#xD;&#xA;kap. 1.5 Bruk nasjonale felleskomponenter og fellesløsninger__^3^ &#xD;&#xA;* Sikre effektiv datautveksling mellom virksomheter i UHF og med andre&#xD;&#xA;sektorer &#xD;&#xA;* Sikre at data som sektorens virksomheter eksponerer utad, er beskrevet&#xD;&#xA;på en måte som gjøre det enkelt for konsumenter å få kjennskap til&#xD;&#xA;hvilke data som er tilgjengelig, hva de beskriver (ved hjelp av begreper&#xD;&#xA;som er beskrevet og harmonisert), kriterier for tilgang til bruk av&#xD;&#xA;dataene og beskrivelse av API som benyttes for å aksessere dataene &#xD;&#xA;* Sikre tilstrekkelig kvalitet i data som er delt gjennom felles&#xD;&#xA;forvaltningsroller og -prosedyrer &#xD;&#xA;* Sikre at API, datasett og hendelser tilgjengeliggjort defineres i&#xD;&#xA;henhold til konsumentenes behov gjennom prosedyrer for samspill mellom&#xD;&#xA;datakonsument og datatilbyder &#xD;&#xA;* Sikre forvaltning og videreutvikling av API, datasett og&#xD;&#xA;hendelsesnotifikasjoner på en måte som både sikrer drift og muliggjør&#xD;&#xA;innovasjon (lifecycle management) &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;=== Bruksområder for datadeling&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Datadeling skal støtte virksomhetene innen høyere utdanning og forskning&#xD;&#xA;i sine oppgaver. Arbeid med referansearkitekturen tar derfor&#xD;&#xA;utgangspunkt i følgende bruksområder som første steg i en brukerfokusert&#xD;&#xA;tilnærming:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* Innovativ, individuelt tilpasset læring&#xD;&#xA;* Livslang læring&#xD;&#xA;* Forskning&#xD;&#xA;* Automatisert administrativ støtte &#xD;&#xA;** Forskningssøknader &#xD;&#xA;** Datahåndteringsplan innen forskning og andre prosjekter &#xD;&#xA;** Arkivering &#xD;&#xA;** HR prosesser for ansettelse og utsjekk&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Innen bruksområdene over ser vi sektoren produserer og ønsker å tilby&#xD;&#xA;følgende hovedkategori av data for deling:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* Utdannings- og forskningsressurser til gjenbruk og viderebruk &#xD;&#xA;** Forskningsresultater &#xD;&#xA;** Forskningsdata &#xD;&#xA;** Digitale læringsressurser &#xD;&#xA;* Administrative data&#xD;&#xA;** Grunndata for driftsformål &#xD;&#xA;** Data brukt og produsert i saksbehandling&#xD;&#xA;** Rapporteringsdata om egen saksbehandling og produksjon &#xD;&#xA;* Analysedata om utdanning og forskning &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Sektoren har også bruk for data fra andre. Vi ser behov for følgende&#xD;&#xA;kategori av data:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* Grunndata i nasjonale felleskomponenter (for eksempel fra folke- og&#xD;&#xA;enhetsregister)&#xD;&#xA;* Autentiseringsdata fra utlandet &#xD;&#xA;* Informasjon om grunnutdanning i Norge&#xD;&#xA;* Informasjon om utdanning i utlandet &#xD;&#xA;* Informasjon om forskning i utlandet og forskningsresultater fra&#xD;&#xA;utlandet &#xD;&#xA;* Informasjon om forskning i privatnæringsliv og resultater&#xD;&#xA;fra forskning i privat næringsliv &#xD;&#xA;* Informasjon om forskningsfinansiering i Norge (fra Forskningsrådet,&#xD;&#xA;med flere) &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Bruksområdene over er utgangspunktet for forståelse av behovene som&#xD;&#xA;referansearkitekturen skal dekke.&#xD;&#xA;">
  <properties
      key="modelx:antora_component"
      value="unit-ra"/>
  <properties
      key="modelx:antora_version"
      value="main"/>
  <properties
      key="modelx:antora_module"
      value="unit-ra-datadeling-vedlegg-d"/>
  <properties
      key="dct:type"
      value="modelx:section"/>
</archimate:Representation>
