<archimate:Representation
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Vedlegg E; Føringer, pågående og videre arbeid"
    id="id-eecdaf9c4f2a418aa4e1a18527b91b77"
    documentation="Dette dokumentet beskriver de føringene til organisasjoner og&#xD;&#xA;IT-løsninger som vi ønsker å bruke videre i sektoren til å skape en&#xD;&#xA;effektiv plattform for datadeling. Referansearkitekturen tar&#xD;&#xA;utgangspunkt i følgende pågående arbeid i sektoren i dag:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* Datadeling - UH:IntArk&#xD;&#xA;* Arbeid med Sak og Arkiv i sektoren&#xD;&#xA;* Arbeid med nytt API for Felles Studentsystem, FS&#xD;&#xA;* Arbeid med masterdatakilder for forskning&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Referansearkitekturen innarbeider også føringer fra:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* Digitaliseringsstrategiene til offentlig sektor og høyere utdanning og&#xD;&#xA;forskning&#xD;&#xA;* https://www.digdir.no/digitalisering-og-samordning/overordnede-arkitekturprinsipper/1065[Overordnede&#xD;&#xA;arkitekturprinsipper] for digitalisering av offentlig sektor&#xD;&#xA;* https://www.digdir.no/nasjonal-arkitektur/rammeverk-digital-samhandling/2148[Rammeverk&#xD;&#xA;for digital samhandling]&#xD;&#xA;* https://nasjonal-arkitektur.github.io/architecture-repository/about-topic-areas/about-topic-areas.html[Nasjonal&#xD;&#xA;referansearkitekturene for datadeling og datautveksling]&#xD;&#xA;* https://app.powerbi.com/view?r=eyJrIjoiMThhNjkzNmItOGQ4NC00MDkzLWI3MDQtNzY0ZjA1MjQ5MzViIiwidCI6ImFlMWE3NzI0LTQwNDEtNDQ2Mi1hNmRjLTUzOGNiMTk5NzA3ZSIsImMiOjh9[Capability&#xD;&#xA;model from EUNIS] (European University Information System Organization), for tiden under endring, basert på HERM (Higher Education Reference Model, basert på Caudit, Ucisa, Educause og Eunis) kapaiblitetsmodell&#xD;&#xA;* Behovene avdekket i tjenestedesign analyse av behovene til Studenter,&#xD;&#xA;Lærere, Forskere og tjenesteleverandører av et &quot;Muliggjørende økosystem&quot;. &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;En viktig forutsetning for videre arbeid med samhandling og datadeling&#xD;&#xA;er Digitaliseringsdirektoratets&#xD;&#xA;https://data.norge.no/guide/veileder-orden-i-eget-hus/[«Orden i eget&#xD;&#xA;hus»]:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;____&#xD;&#xA;_«Med orden i eget hus mener vi at “den enkelte virksomhet skal ha&#xD;&#xA;oversikt over hvilke data den håndterer, hva dataene betyr, hva de&#xD;&#xA;brukes til, hvilke prosesser de inngår i, og hvem som kan bruke dem&#xD;&#xA;(informasjonsforvaltning)֦ . Dette innebærer også å ta stilling til&#xD;&#xA;hvilke data som kan gjøres tilgjengelig for gjenbruk i offentlig sektor,&#xD;&#xA;og viderebruk av privat sektor. Offentlige virksomheter må prioritere&#xD;&#xA;utveksling av informasjon som andre virksomheter har krav&#xD;&#xA;på https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/digitaliseringsrundskrivet/id2895185/[(Digitaliseringsrundskrivet)].”_&#xD;&#xA;____&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Referansearkitekturen forutsetter at virksomheter i UHF-sektoren har&#xD;&#xA;gjennomført eller er i gang med å gjennomføre prosesser for å skape&#xD;&#xA;«orden i eget hus».&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;=== UH:IntArk-*prosjektet*&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;UH:IntArk-prosjektet som tidligere er gjennomført i regi av UH-IT har&#xD;&#xA;utarbeidet et forslag til referansearkitektur for integrasjon. Denne er&#xD;&#xA;testet ut med en proof-of-concept. Dette proof-of-concept er&#xD;&#xA;videreutviklet i Datadelingsprosjektet for leveranse til hele UH&#xD;&#xA;sektoren som UH: IntArk fase 1.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Referansearkitekturen beskrevet i dette dokumentet er et målbilde for&#xD;&#xA;neste fase, som vi her kaller UH:IntArk fase 2. Mange element i&#xD;&#xA;målbildet kan med fordel rulles ut så tidlig som mulig, for eksempel&#xD;&#xA;tiltak rettet mot orden i eget hus.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;=== Dette notatet og videre&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Arbeidsgrupper i datadelingsprosjektet har samarbeidet i utformingen av&#xD;&#xA;referansearkitekturen for deling av data i høyere utdanning og forskning&#xD;&#xA;(UHF). Denne referansearkitekturen vil danne grunnlag for&#xD;&#xA;videreutvikling av UH:IntArk i fase 2. Arbeidsgruppen har i sitt arbeid&#xD;&#xA;tatt utgangspunkt i den nasjonale https://www.digdir.no/datadeling/nasjonal-verktoykasse-deling-av-data/2243[Verktøykassen for deling av data] samt https://nasjonal-arkitektur.github.io/architecture-repository/data-exchange-ra/book-data-exchange-ra.html[Referansearkitektur for datautveksling] og tilpasset&#xD;&#xA;denne til UHF.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Den anbefalte referansearkitekturen er beskrevet i dette notatet.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Referansearkitekturen beskrevet her vil inngå i&#xD;&#xA;referansearkitekturen for Kunnskapssektorens datafellesskap (KUDAF, en&#xD;&#xA;infrastruktur for deling av data til sekundær- og viderebruk fra hele&#xD;&#xA;KDs sektor), og arbeidet er koordinert med dette tiltaket.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Referansearkitekturer gir mønstre og veiledning til utforming av&#xD;&#xA;løsninger. Denne referansearkitekturen beskriver både eksisterende&#xD;&#xA;samhandling formulert som beste praksis og nødvendig neste steg i&#xD;&#xA;generelle datadelingsmønster som kan gjenbrukes i sektoren. Disse&#xD;&#xA;mønstrene er dokumentert gjennom videreutvikling av&#xD;&#xA;referansearkitekturene fra digitaliseringsdirektoratet. Hensikten med&#xD;&#xA;arbeidet er å fremme en koordinert utvikling av informasjonsforvaltning&#xD;&#xA;og datadeling som resulterer i «orden i eget hus», økt gjenbruk av data&#xD;&#xA;«kun en gang» og nye, innovative anvendelser av data i sektoren.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Vi forventer at referansearkitekturen vil videreutvikles over tid. Vi&#xD;&#xA;mener at innholdet som finnes nå har tilstrekkelig veiledning til å føre&#xD;&#xA;til gevinst, samtidig er vi klar over mangler som vi ønsker skal være&#xD;&#xA;dekket så snart som praktisk mulig:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* Rutinen for utvikling av indre API burde være detaljert&#xD;&#xA;* Retningslinjer for spesifikasjon av API burde vært definert. Vi tenker&#xD;&#xA;å benytte Open API spesifikasjon som en del av retningslinjene for REST&#xD;&#xA;APIene. GraphQL vurderes i tillegg.&#xD;&#xA;* Prosesser for rettighetsklarering av dataprodukter bør defineres&#xD;&#xA;* Føringer til beskrivelser av dataprodukter bør defineres. Det er et&#xD;&#xA;mål at dataprodukter skal være mest mulig selvbeskrivende.&#xD;&#xA;* Begrepsdefinisjoner bør suppleres og publiseres i begrepskatalogen&#xD;&#xA;* Notifikasjoner som er realisert ved bruk av hendelseslister vurderes&#xD;&#xA;ut fra behov&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;=== Arkitekturprinsippenes føringer for datadeling&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;De https://www.digdir.no/digitalisering-og-samordning/overordnede-arkitekturprinsipper/1065[Overordnede&#xD;&#xA;arkitekturprinsippene] fra digitaliseringsdirektoratet er gjeldende for&#xD;&#xA;referansearkitekturen. For å forenkle bruk av prinsippene, har vi valgt&#xD;&#xA;ut noen av føringene fra de overordnede prinsipper som er spesielt&#xD;&#xA;relevant for integrasjoner og inkludert disse i referansearkitekturen&#xD;&#xA;når vi ruller ut UH:IntArk fase 1, som integrasjonsprinsipper.&#xD;&#xA;">
  <properties
      key="modelx:antora_component"
      value="unit-ra"/>
  <properties
      key="modelx:antora_version"
      value="main"/>
  <properties
      key="modelx:antora_module"
      value="unit-ra-datadeling-vedlegg-e"/>
  <properties
      key="dct:type"
      value="modelx:section"/>
</archimate:Representation>
