<archimate:Representation
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Verktøykassen for deling av data"
    id="id-f8fa3c3726664e769876bfaf77c3bbd5"
    documentation="https://www.digdir.no/apne-data/nasjonal-verktoykasse-deling-av-data/2243[Verktøykasse for deling av&#xD;&#xA;data]&#xD;&#xA;fra Digitaliseringsdirektoratet gir veiledning for de som skal bruke&#xD;&#xA;data fra andre (datakonsumenter) og de som skal dele data med andre&#xD;&#xA;(datatilbydere). Den overordnede prosessen brukt av datakonsumenter og&#xD;&#xA;datatilbydere for å dele data er beskrevet i verktøykassen og avbildet&#xD;&#xA;under.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Modellen beskriver verdistrømmer for både de som skal bruke data fra&#xD;&#xA;andre (datakonsumenter) og for de som skal dele data med andre&#xD;&#xA;(datatilbydere), samt forholdet mellom disse to verdistrømmene.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Verdistrømmene viser hvilke steg en datakonsument må gjennom for å motta&#xD;&#xA;data, og hvilke steg en datatilbyder må gjennom for å avgi data. Enkelte&#xD;&#xA;steg i verdistrømmene er tilpasset høyere utdannings- og forkninssektorene i referansearkitekturen. Dette er beskrevet senere i&#xD;&#xA;dokumentet&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Før datatilbyderen kan utføre det første steget i verdistrømmen for&#xD;&#xA;datadeling må organisasjonen ha oversikt over egne data som skal deles.&#xD;&#xA;For å kunne utføre det andre steget i verdistrømmen må datatilbyderen ha&#xD;&#xA;evnen til å publisere datasettene slik at andre kan benytte disse. Disse&#xD;&#xA;stegene er sentrale i&#xD;&#xA;https://data.norge.no/guide/veileder-orden-i-eget-hus/[«orden i eget&#xD;&#xA;hus»]. For at datadeling skal fungere etter hensikten, må dataene også ha&#xD;&#xA;god kvalitet. Dette krever kapabiliteter innen informasjonsforvaltning.&#xD;&#xA; Vi har modellert disse evner som «muliggjørende kapabiliteter» i&#xD;&#xA;referansearkitekturen for høyere utdanning og forskning med utgangspunkt&#xD;&#xA;i&#xD;&#xA;https://app.powerbi.com/view?r=eyJrIjoiMThhNjkzNmItOGQ4NC00MDkzLWI3MDQtNzY0ZjA1MjQ5MzViIiwidCI6ImFlMWE3NzI0LTQwNDEtNDQ2Mi1hNmRjLTUzOGNiMTk5NzA3ZSIsImMiOjh9[EUNIS&#xD;&#xA;sin kapabilitetsmodell for europeiske universiteter] som vist under.&#xD;&#xA;EUNIS modellen er utviklet gjennom som et samarbeid mellom europeiske&#xD;&#xA;universiteter.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;.Verktøykassen for deling av data&#xD;&#xA;image::{imagepath}verdistrøm med orden i eget hus.png[]&#xD;&#xA; ">
  <properties
      key="modelx:antora_component"
      value="unit-ra"/>
  <properties
      key="modelx:antora_version"
      value="main"/>
  <properties
      key="modelx:antora_module"
      value="unit-ra-datadeling-tilnærming"/>
  <properties
      key="dct:type"
      value="modelx:section"/>
  <properties
      key="modelx:view_reference"
      value="id-58c0514108a34a59bb1651a4e24b6d96"/>
  <properties
      key="drill down"
      value="id-58c0514108a34a59bb1651a4e24b6d96"/>
</archimate:Representation>
