<archimate:Representation
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Hva er felles"
    id="id-3f6eb7566bcb46eeb9e5f23e3662de4a"
    documentation="Domenene beskrevet over, og rollene knyttet til disse får en definert&#xD;&#xA;avgrensning. Tilnærmingen til avgrensing følger fra strategiske valg i&#xD;&#xA;https://www.unit.no/handlingsplan-digitalisering-i-hoyere-utdanning-og-forskning[Handlingsplanen for digitalisering i høyere utdanning og&#xD;&#xA;forskning].&#xD;&#xA;Disse valg er knyttet til hva som skal være standardisert, hva som skal&#xD;&#xA;være felles og hva som skal variere og fremme innovasjon.&#xD;&#xA;Administrasjons- og støtteprosesser skal i størst mulig grad benytte standardiserte arbeidsprosesser og felles begreper.&#xD;&#xA;Lærings- og forskningsprosesser skal fremme innovasjon gjennom arbeidsprosesser som understøtter faglig autonomitet. footnote:[Disse strategiske valg er basert på arbeid med valg&#xD;&#xA;av operasjonelle modeller beskrevet i «Enterprise Architecture as&#xD;&#xA;Strategy» av Ross, Weill og Robertsen.]&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;.Strategiske valg fra Handlingsplan for digitalisering i høyere utdanning og forskning&#xD;&#xA;image::{imagepath}image6.png[]&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Disse ulike tilnærmingene har ulike behov for deling av data, og vi har&#xD;&#xA;benyttet disse føringene i avgrensning av domenene og rollene i&#xD;&#xA;referansearkitekturen.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Administrative prosesser og begreper skal være mest mulig standardisert.&#xD;&#xA;For å oppnå dette knyttes de til informasjonsdomener som representerer&#xD;&#xA;hele sektoren der definisjon av prosesser og begreper skal skje. Denne&#xD;&#xA;tilnærming er i tråd med eksisterende harmoniseringsprosesser i&#xD;&#xA;sektoren. Samtidig er *data* som inngår i de standardiserte, administrative&#xD;&#xA;prosessene hovedsakelig lokale data for den enkelte institusjon hvor prosessen kjøres.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Lærings- og forskningsprosesser vil variere og være knyttet til en&#xD;&#xA;brukskontekst med et tilhørende informasjonsdomene. Aktører knyttet til&#xD;&#xA;brukernære lærings- og forskningsdomener vil typisk ønske en bred&#xD;&#xA;tilgang til lærings- og forskningsressurser produsert av andre hos&#xD;&#xA;institusjonen, nasjonalt og internasjonalt. Det kan også være ønskelig å&#xD;&#xA;publisere resultater fra bruksdomene bredt. Brukernære domener innen&#xD;&#xA;læring og forskning vil derfor ønske støtte til å dele ressurser på&#xD;&#xA;tvers av institusjonene. Eksempler på tjenester som muliggjør slik&#xD;&#xA;datadeling er Nasjonalt Vitenarkiv og eventuelle «Learning Object&#xD;&#xA;Repositories».">
  <properties
      key="modelx:antora_component"
      value="unit-ra"/>
  <properties
      key="modelx:antora_version"
      value="main"/>
  <properties
      key="modelx:antora_module"
      value="unit-ra-datadeling-tilnærming"/>
  <properties
      key="dct:type"
      value="modelx:section"/>
  <properties
      key="modelx:antora_master"
      value="view"/>
</archimate:Representation>
