<archimate:Representation
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Bakgrunn"
    id="id-239051e6402244fcaafee61373157e5a"
    documentation="Denne referansearkitekturen er utarbeidet med det som mål at høyere&#xD;&#xA;utdanning og forskning skal få en felles datadelingsplattform, digital&#xD;&#xA;samhandlingspraksis og informasjonsforvaltningspraksis.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Økt deling av data er en forutsetning for å realisere flere av&#xD;&#xA;initiativene i ‘Handlingsplan for digitalisering i høyere utdanning og&#xD;&#xA;forskning’ innenfor de funksjonelle områdene utdanning, forskning og&#xD;&#xA;administrasjon.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;== Behov og bruksområder&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Referansearkitekturen skal skape samhandling gjennom datadeling, bidra&#xD;&#xA;til å støtte bruksområder og dekke tilhørende behov i kunnskapssektoren.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;De viktigste funksjonelle behovene er:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* Videreutvikle datadeling for læring og forskning&#xD;&#xA;* Tilrettelegge for fleksibel læring gjennom hele livet&#xD;&#xA;* Gjøre forskning og forskningsresultater lettere tilgjengelig&#xD;&#xA;* Muliggjøre brukernær innovasjon&#xD;&#xA;* Forbedre deling av data mellom administrative tjenester for å støtte&#xD;&#xA;administrative prosesser&#xD;&#xA;* Fremme automatisering av saksbehandling&#xD;&#xA;* Tilrettelegge for «orden i eget hus» gjennom å bygge opp under felles&#xD;&#xA;praksis for informasjonsforvaltning&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Tekniske behov som ønskes løst gjennom bruk av en referansearkitektur:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* Forbedre evne til endring i IT-systemporteføljen&#xD;&#xA;* Felles integrasjonspraksis mellom IT-systemer&#xD;&#xA;* Skape felles kontekst for kravstilling i anskaffelser samt utvikling,&#xD;&#xA;drift og forvaltning av integrasjoner&#xD;&#xA;* Støtte implementasjonen av felles identitets- og tilgangsstyring&#xD;&#xA;* Tilby en felles begrepskatalog, datakatalog, API-katalog og&#xD;&#xA;notifikasjonskatalog med autorisasjon&#xD;&#xA;* Gi veiledning for definisjon av datakilder, datasett, API og&#xD;&#xA;notifikasjoner&#xD;&#xA;* Definere felles roller for tjenesteforvaltning, dataforvaltning og&#xD;&#xA;informasjonsforvaltning&#xD;&#xA;* Sørge for at kunnskapssektoren følger de nasjonale og sektorspesifikke&#xD;&#xA;retningslinjer som Digitaliseringsdirektoratet og andre spesifiserer&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Disse behovene er beskrevet i mer detaljer i Vedlegg 4 Behov og&#xD;&#xA;bruksområder som skal dekkes av referansearkitekturen&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;== Gevinst&#xD;&#xA; &#xD;&#xA;En felles referansearkitektur legger til rette for at utdanning,&#xD;&#xA;forskning og administrasjon kan dekke sine datadelingsbehov på en måte&#xD;&#xA;som gir følgende gevinst. Effektiviteten økes når økt oversikt og&#xD;&#xA;forbedret samhandling muliggjør fjerning av unødvendige kopier av data&#xD;&#xA;og unødvendige varianter av begreper. Disse forbedringer reduserer&#xD;&#xA;administrativt byrde. Endringsevne og innovasjon økes når brukernære&#xD;&#xA;kontekst får tilgang til forenklet og tilpasset datasett av høy kvalitet&#xD;&#xA;til sitt bruk. En forbedret informasjonsforvaltningspraksis og&#xD;&#xA;datadelingsplattform vil gi økt tilgang til data av høy kvalitet, som&#xD;&#xA;igjen muliggjør datadrevet beslutninger.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;== Føringer, pågående og videre arbeid&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Referansearkitekturen og dette dokumentet tar utgangspunkt i pågående&#xD;&#xA;arbeid og førende strategier og prinsipper nasjonalt, innen sektoren og&#xD;&#xA;internasjonalt.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Dette er beskrevet i Vedlegg 5 Føringer, pågående og videre arbeid&#xD;&#xA;">
  <properties
      key="dct:type"
      value="modelx:section"/>
  <properties
      key="modelx:antora_component"
      value="unit-ra"/>
  <properties
      key="modelx:antora_version"
      value="main"/>
  <properties
      key="modelx:antora_module"
      value="unit-ra-datadeling-introduksjon"/>
  <properties
      key="modelx:guid"
      value="id-239051e6402244fcaafee61373157e5a"/>
  <properties
      key="difi:metaLevel"
      value="undefined"/>
  <properties
      key="difi:namespace"
      value="-"/>
  <properties
      key="difi:abstractionLevel"
      value="undefined"/>
  <properties
      key="digdir:link1"/>
  <properties
      key="digdir:logo"/>
  <properties
      key="difi:language"
      value="no"/>
  <properties
      key="difi:name_no"
      value="Bakgrunn"/>
  <properties
      key="difi:name_en"/>
  <properties
      key="difi:description_no"
      value="Referansearkitekturen er utarbeidet i et samarbeidsprosjekt Datadeling&#xD;&#xA;med prosjektdeltagelse fra Unit, NTNU, UiO og Uninett. Styringsgruppen&#xD;&#xA;består av medlemmer fra Unit, UiB, OsloMet, USIT, NMBU og Uninett.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Noe om forankring av referansearkitekturen"/>
  <properties
      key="difi:description_en"/>
  <properties
      key="label"
      value="${name}"/>
  <properties
      key="difi:notes"/>
</archimate:Representation>
