<archimate:Representation
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Datautvekslingsmønster"
    id="id-646051c3b58d4dffb1794f4f063cc255"
    documentation="&#xD;&#xA;*Synkront oppslag*&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;_Synkront oppslag_ er realiseringen av eOppslag. I dette mønsteret&#xD;&#xA;hentes data fra datakilden ved behov. Et typisk eksempel på synkront&#xD;&#xA;oppslag kan være uthenting av aktuelle konteringsregler fra&#xD;&#xA;økonomisystemet ved prevalidering av regnskap før det føres i hovedbok.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;*Provisjonering via synkront oppslag*&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Synkront oppslag kan også benyttes til provisjonering. I et slikt&#xD;&#xA;tilfelle hentes all informasjon det er nødvendig at blir lagret i et&#xD;&#xA;system fra datakilden, før det lagres. Ved provisjonering med synkront&#xD;&#xA;oppsalg er det ofte store mengder data i bevegelse, og overføringen tar&#xD;&#xA;tid. Disse egenskapene medfører at provisjonering via synkront oppslag&#xD;&#xA;utføres sjelden. Denne metoden blir ofte kalt _batch-provisjonering_.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;*Provisjonering via lettvekts eNotifikasjoner*&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;I de tilfellene provisjonering via synkrone oppslag ikke kan besørge en&#xD;&#xA;propageringshastighet som understøtter brukerenes behov, kan lette&#xD;&#xA;eNotifikasjoner benyttes i kombinasjon med eOppslag. De lette&#xD;&#xA;eNotifikasjonene bærer informasjon om _hvilke_ data som har endret seg i&#xD;&#xA;datakilden, og leveres umiddelbart til de som måtte være interessert i&#xD;&#xA;dataendringene. Dette tillater systemet som er avhengig av&#xD;&#xA;provisjonering å hente kun den informasjonen som har blitt endret.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Et typisk eksempel på bruk av dette mønsteret er visning av&#xD;&#xA;kontaktinformasjon i personprofiler. En professor kjøper seg ny telefon,&#xD;&#xA;og melder nummeret inn til sin arbeidsgiver. Telefonnummeret er&#xD;&#xA;reflektert i personprofilen snarlig etter registrering i HR-systemet.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;*Fremtidige utvidelser*&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Digitaliseringsdirektoratets referansearkitektur definerer to varianter&#xD;&#xA;av eNotifikasjon, den tidligere omtalte lettvektsvarianten, og en basert&#xD;&#xA;på hendelseslister.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Hendelseslister består av notifikasjoner som konsumeres via eOppslag.&#xD;&#xA;Notifikasjonene kan inneholde varierende mengde informasjon, og&#xD;&#xA;propageres ikke like hurtig som lettvektsvarianten beskrevet ovenfor.&#xD;&#xA;Hendelseslistene er persistente av natur (til forskjell fra&#xD;&#xA;lettvektsvarianten, der notifikasjonene «forsvinner» når de er&#xD;&#xA;konsumert), og lar sådan datakilden beskrive en historikk. Et typisk&#xD;&#xA;eksempel på en slik historikk kan være de forskjellige stegene i en&#xD;&#xA;saksbehandlingsprosess, der de forskjellige stegene må være klart&#xD;&#xA;definert for å kunne foreta videre steg i saksbehandlingsprosessen,&#xD;&#xA;eller realisere etterlevelse av juridiske krav.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;I neste versjon av referansearkitekturen vil det vurderes å inkludere&#xD;&#xA;varianten basert på hendelseslister. Det vil også vurderes å utvide&#xD;&#xA;definisjonen av lettvektsnotifikasjoner slik at de kan bære konkrete&#xD;&#xA;data (også kalt _Event Carried State Transfer_), til forskjell fra&#xD;&#xA;eksisterende definisjon der de kun bærer en referanse til dataene som er&#xD;&#xA;endret.&#xD;&#xA;">
  <properties
      key="modelx:antora_component"
      value="unit-ra"/>
  <properties
      key="modelx:antora_version"
      value="main"/>
  <properties
      key="modelx:antora_module"
      value="unit-ra-datadeling-datautveksling"/>
  <properties
      key="dct:type"
      value="modelx:section"/>
</archimate:Representation>
