<archimate:Representation
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Datadelingsplattformen og fellestjenestene i den"
    id="id-ed01a21019c94c459b98713ff4522e5a"
    documentation="Datadeling i og mellom domener i økosystemet skjer ved bruk av&#xD;&#xA;datadelingsplattformen i høyere utdanning og forskning.&#xD;&#xA;Datadelingplattformen består av felleskomponenter som tilbyr fellestjenester. Disse tjenestene er brukt for&#xD;&#xA;å realisere datautvekslingsmønstrene beskrevet i referansearkitekturen.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Saksbehandling og daglig drift hos institusjonene skjer ofte i kjernen&#xD;&#xA;av virksomheten, i det vi kaller de grunnleggende domener, mens arbeid i&#xD;&#xA;læringsgrupper og forskningsprosjekt skjer i brukersentriske domener.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;I praksis betyr dette samhandling i høyere utdanning og forskning.&#xD;&#xA;Samhandlingen kan skje mellom medlemmer i lærings- og forskningsgrupper&#xD;&#xA;både innenfor egne institusjoner og på tvers av institusjoner. Andre&#xD;&#xA;områder for samhandling kan være innen saksbehandling og annen&#xD;&#xA;administrasjon innen en institusjon, eller mellom institusjonene og&#xD;&#xA;andre sektorer i inn- og utland.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Plattformen skal støtte enkel publisering av data og effektive&#xD;&#xA;mekanismer for gjenfinning og tilgang til data for konsumenter som har&#xD;&#xA;rett til slik tilgang. Referansearkitekturen definerer prosessene og&#xD;&#xA;IT-støttede samhandlingsmønstre for å realisere deling av data.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Referansearkitekturen spesifiserer hvordan *datasett og API* skal:&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;* defineres&#xD;&#xA;* brukes&#xD;&#xA;* gjenbrukes av nye konsumenter&#xD;&#xA;* brukes til nye oppgaver.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Datasett til nye formål kan være satt sammen av data fra flere andre&#xD;&#xA;API. +&#xD;&#xA;Deler av delingsplattformen skal inngå i Kunnskapsdepartementets&#xD;&#xA;datafellesskap der det skal bygges et økosystem for bruk av data rundt&#xD;&#xA;plattformen.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Virksomhetene i høyere utdanning og forskning må etablere tillit til&#xD;&#xA;hverandre for å kunne dele data. Datadelingsplattformen realiserer&#xD;&#xA;tilgangsstyring til sektorenes data på en enhetlig måte gjennom bruk av&#xD;&#xA;fellestjenester tilbudt i plattformen. Hovedmetoden for tilgangsstyring i&#xD;&#xA;plattformen er API Management.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Referansearkitekturen definerer hvordan det varsles om endringer i&#xD;&#xA;datasett gjennom notifikasjoner. Varslene brukes til å reagere på&#xD;&#xA;endringene i datasettet, uten at hele datasettet konsumeres. Muligheten&#xD;&#xA;til å reagere på varsler om endringer tilrettelegger for hurtig&#xD;&#xA;behandling av data i situasjoner der tidsbruk er et sentralt kriterium&#xD;&#xA;for bruksmønsteret.">
  <properties
      key="modelx:antora_component"
      value="unit-ra"/>
  <properties
      key="modelx:antora_version"
      value="main"/>
  <properties
      key="modelx:antora_module"
      value="unit-ra-datadeling-målarkitekturen"/>
  <properties
      key="dct:type"
      value="modelx:section"/>
  <properties
      key="modelx:guid"
      value="id-ed01a21019c94c459b98713ff4522e5a"/>
  <properties
      key="difi:metaLevel"
      value="undefined"/>
  <properties
      key="difi:namespace"
      value="-"/>
  <properties
      key="difi:abstractionLevel"
      value="undefined"/>
  <properties
      key="digdir:link1"/>
  <properties
      key="digdir:logo"/>
  <properties
      key="difi:language"
      value="no"/>
  <properties
      key="difi:name_no"
      value="Målarkitekturen for datadeling i høyere utdanning og forskning"/>
  <properties
      key="difi:name_en"/>
  <properties
      key="difi:description_no"/>
  <properties
      key="difi:description_en"/>
  <properties
      key="label"
      value="${name}"/>
  <properties
      key="difi:notes"/>
  <properties
      key="modelx:author_name"/>
  <properties
      key="modelx:author_email"/>
</archimate:Representation>
