<archimate:Representation
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Ytre API"
    id="id-d3c2223e47b34ca7bd806251434fb490"
    documentation="Ytre API benyttes i en forretningsprosesskontekst og datasett eksponert&#xD;&#xA;gjennom en ytre API er laget for å møte behovene til prosessen. Ytre API&#xD;&#xA;kan benyttes i både grunnleggende og bruksnære domener. En tilnærming&#xD;&#xA;til definisjon av APIer og datasett for prosesstøtte er beskrevet under.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;[arabic]&#xD;&#xA;. Melde behov, gjerne av datakonsumentene&#xD;&#xA;[loweralpha]&#xD;&#xA;.. Tjenesteansvarlig kjører periodisk prosess for å samle innspill og&#xD;&#xA;prioritere&#xD;&#xA;.. Vurder å kjøre tjenestedesign workshop for å beskrive bruksscenariene&#xD;&#xA;. Analysere behov og finne ut hvilke domener, kilder og datasett som er&#xD;&#xA;involvert&#xD;&#xA;[loweralpha]&#xD;&#xA;.. Tjenesteansvarlig identifiserer berørte interessenter, potensielt&#xD;&#xA;andre tjenesteansvarlige, dataforvalter, domeneansvarlig og&#xD;&#xA;begrepsansvarlig&#xD;&#xA;.. Tjenesteansvarlig må vurdere og eventuelt sette i gang juridiske&#xD;&#xA;avklaringer omkring deling av data&#xD;&#xA;. Kjør begrepsharmonisering etter behov med relevante interessenter&#xD;&#xA;[loweralpha]&#xD;&#xA;.. Følg&#xD;&#xA;https://data.norge.no/specification/forvaltningsstandard-begrepskoordinering/[standarden&#xD;&#xA;om Begrepsharmonisering og begrepsdifferensiering] og https://kunnskapsdata.no/[føringer fra Rammeverk for begrepskoordinering i KUDAF]&#xD;&#xA;(https://laeringsplattformen.difi.no/kurs/971527404/begrip-begrepene-et-innforingskurs-i-terminologi-og-begrepsarbeid[kurs&#xD;&#xA;om begrepsarbeid] er en utfyllende ressurs)&#xD;&#xA;. Publiser nye eller oppdaterte begreper i UHF begrepskatalog (eventuelt &#xD;&#xA;i begrepskatalogen under https://data.norge.no/concepts[Felles datakatalog])&#xD;&#xA;. Identifiser hva må skapes, harmoniseres eller videreutvikles. Pass på&#xD;&#xA;at funksjonaliteten spesifisert i grensesnittet dekker kun det som&#xD;&#xA;trengs for å støtte brukstilfellet under utvikling.&#xD;&#xA;. Sikre at data i alle steg i verdikjeden passer til den tenkte&#xD;&#xA;anvendelsen.&#xD;&#xA;. Definere API/datasett i team med representasjon fra både bruksmiljø og&#xD;&#xA;produsent. Det kan ta noen iterasjoner med utprøving av API før man er&#xD;&#xA;fornøyd. Senere oppdateringer kan kjøres som iterasjoner da man allerede&#xD;&#xA;har resultatene fra tidligere steg.&#xD;&#xA;[loweralpha]&#xD;&#xA;.. Designe nødvendig API for brukskonteksten.&#xD;&#xA;.. Mappe nødvendig funksjonalitet til API fra grunnleggende domener.&#xD;&#xA;.. Designe «API mediation», det vil si hvordan datasettet spesifisert i&#xD;&#xA;det ytre APIet tilgjengeliggjøres. Oppgaven inkluderer mapping til indre&#xD;&#xA;API som benyttes med nødvendig oversetting av protokoller, formater og&#xD;&#xA;datastrukturer, samt etterlevelse av policy for sikkerhet og&#xD;&#xA;volumbegrensninger.&#xD;&#xA;.. Implementere tjenestene&#xD;&#xA;.. Koordinere mellom APIene for å sikre sammenhengende brukeropplevelse&#xD;&#xA;mellom APIene&#xD;&#xA;.. Publisere APIene og datasett i UHF API katalog (eventuelt felles&#xD;&#xA;datakatalog) i henhold til&#xD;&#xA;https://data.norge.no/specification/dcat-ap-no/[DCAT-AP-NO]&#xD;&#xA;">
  <properties
      key="modelx:antora_component"
      value="unit-ra"/>
  <properties
      key="modelx:antora_version"
      value="main"/>
  <properties
      key="modelx:antora_module"
      value="unit-ra-datadeling-rutiner"/>
  <properties
      key="dct:type"
      value="modelx:section"/>
</archimate:Representation>
